**天主教景县教区**（拉丁文：Dioecesis
Chimsciensis）是[天主教在中国](../Page/天主教.md "wikilink")[河北省建立的一个](../Page/河北省.md "wikilink")[教区](../Page/教区.md "wikilink")。

1939年4月25日，教廷从法国香槟省[耶稣会负责的](../Page/耶稣会.md "wikilink")[献县教区分出景县监牧区](../Page/献县教区.md "wikilink")，由[奧地利耶穌會神父責負](../Page/奧地利.md "wikilink")，主教座堂设在景县。首任监牧主教为凌安澜（耶稣会士奥地利国籍）。

1946年，天主教在中国正式建立了[圣统制](../Page/圣统制.md "wikilink")，景县监牧区改称景县教区。辖景县、宁津县、东光、吴桥、故城、阜城、武邑、枣强、衡水、冀县、南宫、新河12县。景县教区总本堂区辖冀县、东光县、武邑县、南宫县、南宫县呼家岩、枣强县、吴桥县、新河县团里、衡水县仲景、景县黄古庄、阜城县、景县河渠、宁津县、景县清草河共15个本堂区。

景县教区的一项重要经济来源是经营房产、土地。原景县教区共拥有房产900间，占地115亩，土地280亩。其中包括教区驻天津办事处房产8间，北京王驸马支堂房产30间，占地11亩。

景县教区成立的当年，獻縣教區设在[河间的總修院](../Page/河间.md "wikilink")，发生22人被日军杀害的事件，于是獻縣、永年、大名和景縣4个教區為安全起見，联合在景縣开办[若石總修院](../Page/若石總修院.md "wikilink")（St.
Joseph
Seminary）。1942年起，[蒲敏道神父担任院长](../Page/蒲敏道.md "wikilink")。1946年1月，蒲敏道院长被逐出景县。于是若石總修院遷到北京王駙馬胡同。1949年再次迁移到菲律宾。

1949年，景县教区有教徒33584人，大教堂17座，中小教堂或祈祷所121处。主教府拥有房屋203间，占地面积25亩。有修道院、修女院、耶稣会、小修道院各1处。

文化大革命期间，景县教区教堂被占，教务中断。1980年后，景县教区（改称衡水教区）恢复教务，1990年，教区拥有主教1人，神甫26名，修生12名，修女12名；有修女院1处；恢复教堂50座，落实教产80处计424间，2009年全教区共有教徒26000多人，分布在衡水市、饶阳县、阜城县、景县、枣强县、深州市、安平县、武强县、武邑县和冀州市。

## 修会

  - 善导圣母会

## 历任主教

  - [凌安澜](../Page/凌安澜.md "wikilink")（1939—1967）
  - [-{范}-文兴](../Page/范文兴.md "wikilink")（1981—1999）
  - [陈锡禄](../Page/陈锡禄.md "wikilink")（1999—2008）
  - [封新卯](../Page/封新卯.md "wikilink")（2008—）

## 參考資料

  - [-{范}-文兴、耿永顺等合著，景县(衡水)教区史资料汇编，1939-2002，（台湾）辅仁大学出版社，2005年5月，第194页](http://www.press.fju.edu.tw/news/news_book2005_11_4.htm)

[Category:中國天主教教區](../Category/中國天主教教區.md "wikilink")
[Category:河北天主教](../Category/河北天主教.md "wikilink")
[Category:衡水宗教](../Category/衡水宗教.md "wikilink")